\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{ragged2e}
\usepackage{etoolbox}
\apptocmd{\frame}{}{\justifying}{} % Allow optional arguments after frame.

\usepackage{hyperref}

%--------------------------------------
%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%--------------------------------------
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------
%Hyphenation rules
%--------------------------------------
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{mate-mática recu-perar}
%--------------------------------------

\graphicspath{{images/}}

\definecolor{blob}{RGB}{204,243,255}
\setbeamercolor{block title}{bg=blue!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=blob}

\title{Inteligência Artificial}
\subtitle{e o mundo real}
\date{\today}
\author{Marcos Mnemorpho}
\institute{Universidade Federal do Maranhão}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=3cm]{starfleet.png}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Sumário}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}{O que é IA?}

  \begin{itemize}
    \item Máquinas que pensam?
    \item Coleção de métodos para aproximar funções?
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{}

  \begin{itemize}
    \item Classificação/Clusterização: K-means, FCM, SVM, SOM.
    \item Aprendizado por Reforço.
    \item Incerteza, Indeterminação: Lógica Fuzzy, Probabilidade, Árvores de Decisão, Random Forests.
    \item $\ldots$.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{De onde vem tanto interesse em IA?}

  \begin{itemize}
    \item Progresso em novos algoritmos.
    \item Quantidade maior de dados.
    \item Computação genérica em GPUs aumentaram nosso poder computacional.
    \item $\ldots$.
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Lógicas Trivalentes (1920) - Jan Łukasiewicz / C. I. Lewis}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{luka.png}
  \caption{Fonte: Wikipedia, Łukasiewicz Logic.}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Computing Machinery \& Inteligence (1950) - Alan Turing}

  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.55\linewidth]{turing.jpg}
    \caption{Teste de Turing.}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
    \item Inteligência é algo difícil de definir, mas será possível mensurá-la?
  \end{itemize}

  \[ T_{\text{juiz}} \propto \mathcal{M}_i \]
\end{frame}

\begin{frame}{Computing Machinery \& Inteligence (1950) - Alan Turing}
  Neste artigo, Turing antecipou boa parte dos problemas que ainda estamos tentanto resolver:

  \begin{itemize}
    \item Busca.
    \item \texttt{Reasoning}.
    \item Representação do Conhecimento.
    \item Processamento de Linguagem Natural (NLP).
    \item Visão Computacional.
    \item Aprendizado.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Perceptron (1958) - F.Rosenblatt}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.65\linewidth]{perceptron.png}
  \caption{Descrição de um neurônio.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Perceptron (1958) - F.Rosenblatt}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{minsky.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Perceptron (1958) - F.Rosenblatt}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{perceptron2.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Perceptron (1958) - F.Rosenblatt}
  \begin{block}{The New York Times (1958) \cite{olazaran1996sociological}}
    The Navy revealed the embryo of an electronic computer today that it expects will be able to walk, talk, see, write, reproduce itself and be conscious of its existence. Later perceptrons will be able to recognize people and call out their names and instantly translate speech in one language to speech and writing in another language, it was predicted.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]{The General Problem Solver (1959) - A. Newell \& H. Simon}
  \begin{verbatim}
problem = {
    "start": ["son at home", "have money", "have phone book", "car needs battery"],
    "finish": ["son at school"],
    "ops": [
        {
            "action": "drive son to school",
            "preconds": ["son at home", "car works"],
            "add": ["son at school"],
            "delete": ["son at home"]
        },
        {
            "action": "shop installs battery",
            "preconds": ["car needs battery", "shop knows problem", "shop has money"],
            "add": ["car works"],
            "delete": []
        },
        ...
  \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Perceptrons (1969) - Minsky \& Papert}

  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.55\linewidth]{minsky2.png}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
    \item A Pesquisa sobre Perceptrons entrou em declínio em 1969, quando Marvin Minsky e Seymour Papert publicaram o livro "Perceptrons", onde eles descreveram algumas limitações do modelo.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  AI WINTER
\end{frame}

\begin{frame}{Lógica Fuzzy (1965) - Lotfi A. Zadeh}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{fuzzy.jpg}
  \end{figure}
  Muitas das primeiras aplicações bem-sucedidas da lógica fuzzy foram implementadas no Japão. A primeira aplicação notável foi no trem do metrô de Sendai, onde a lógica fuzzy foi capaz de melhorar a economia, o conforto e a precisão do percurso \cite{kosko1993fuzzy}.
\end{frame}

\begin{frame}{Experimento do Quarto Chinês (1980) - John Searle}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{chinese-room.png}
  \end{figure}

  \pause

  \begin{itemize}
    \item A pessoa entende chinês?
    \pause
    \item O quarto entende chinês?
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Intermezzo - Aprendizagem Não-Supervisionada}

\begin{frame}{KMEANS NÃO É IA!!!!111}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{kmeans.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Self-Organizing Maps (1982) - T. Kohonen}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{som.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Self-Organizing Maps - World Bank Data (1992)}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{som2.png}
  \end{figure}
  \cite{refenes1996exploratory}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Fim do intermezzo
\end{frame}

\begin{frame}{Backpropagation (1986) - Rumelart \& Hinton}

  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{neural_net.jpeg}
  \end{figure}

$$
\mbox{\Huge$\sigma$(}
\begin{bmatrix}
    w_{0,0} & w_{0,1} & w_{0,2} & \dots & w_{0,n} \\
    w_{1,0} & w_{1,1} & w_{1,2} & \dots & w_{1,n} \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
    w_{k,0} & w_{k,1} & w_{k,2} & \dots & w_{k,n} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    {a_0}^{(0)} \\
    {a_1}^{(0)} \\
    \vdots  \\
    {a_n}^{(0)} \\
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
    {b_0}\\
    {b_1}\\
    \vdots\\
    {b_n}\\
\end{bmatrix}
\mbox{\Huge )}
$$

\[ a^{(1)} = \sigma(\textbf{W}a^{(0)} + b) \]
\end{frame}

\begin{frame}{Multi-Layer Perceptron \& MNIST}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{mnist.png}
  \end{figure}
	Fonte: Machine Learning - 3bluebrown
\end{frame}

\begin{frame}{Multi-Layer Perceptron \& MNIST}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{gd00.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Multi-Layer Perceptron \& MNIST}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{gd01.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Multi-Layer Perceptron \& MNIST}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{gd04.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Multi-Layer Perceptron \& MNIST}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{gd05.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Descida do Gradiente}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{gd.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Overfitting}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{layer_sizes.jpeg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{ID3 (1986) \& C 4.5 (1993) - J. R. Quinlan}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{decision_tree.jpeg}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN (1995) - LeCunn \& Bengio}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{lenet.png}
  \end{figure}
  \href{http://cs231n.github.io/classification/}{cs231n.github.io}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{cnn3.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{conv2.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{conv3.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{conv.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{polling.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{CNN}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{cnn_inv.jpeg}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{2006 \& 2007}
  \begin{itemize}
    \item Fast Learning for Deep Belief Networks
    \item Greedy Layer-Wise Training for Deep Nets
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{AlexNet (2012) - Alex Krizhevsky}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{alexnet.png}
  \end{figure}
  Extra: \href{https://qz.com/1307091/the-inside-story-of-how-ai-got-good-enough-to-dominate-silicon-valley/}{How AI got good enough to dominate Silicon Valley.}
\end{frame}

\begin{frame}{Imagenet}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{imagenet.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Imagenet}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{cnn.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{The Elephant in the Room}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{elephant.jpg}
  \end{figure}

	\href{https://arxiv.org/abs/1808.03305}{arxiv - The Elephant in the Room}
\end{frame}

\begin{frame}{The Elephant in the Room}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{elephant2.jpg}
  \end{figure}

	\href{https://arxiv.org/abs/1808.03305}{arxiv - The Elephant in the Room}
\end{frame}

\begin{frame}{...}
  \begin{itemize}
    \item \href{http://geometricdeeplearning.com/}{Geometric Deep Learning}
    \item \href{https://tkipf.github.io/graph-convolutional-networks/}{Graph Convolutional Neural Networks}
    \item Generative Adversarial Networks
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Tensorflow Playground}

\begin{frame}{Tensorflow}

\href{https://playground.tensorflow.org}{playground.tensorflow.org}

\end{frame}

\section{Conclusão}

\begin{frame}{Conclusão}
	O campo de Inteligência Artificial moderna não se trata de mágica, mas sim de uma área interdisciplinar que envolver:
	\begin{itemize}
		\item Estatística
		\item Lógica
		\item Computação Numérica
		\item Computação Paralela em GPUs
		\item Teoria da Informação
		\item $\ldots$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Perguntas?
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}

  \bibliography{references}
  \bibliographystyle{apalike}

\end{frame}

\end{document}
